\section[Analiza istniejących rozwiązań (Mateusz Myślak)]{Analiza istniejących rozwiązań}

\subsection[Autonomic Cluster Management System (ACMS)]{Autonomic Cluster Management System (ACMS) \cite{acms-desc}} \label{chap:acms}
Niniejszą analizę istniejących rozwiązań warto rozpocząć od~bardzo interesującej, aczkolwiek ogólnej koncepcji tego, jak wyglądać powinien autonomiczny klaster obliczeniowy. Omawiana koncepcja została zaproponowana przez grupę naukowców z~Worcester Polytechnic Institute w~stanie Massachusetts oraz jednego eksperta z~działu architektury komputerowej i~automatyzacji Narodowej Agencji Aeronautyki i~Przestrzeni Kosmicznej (ang. National Areonautics and Space Administration - NASA).

W związku z~wcześniej przedstawionymi problemami wiążącymi się z~organizacją, konfiguracją oraz zarządzaniem zasobami klastra, ww. grupa naukowców wprowadziła pojęcie autonomiczności do~tej problematyki. Aby mówić o~autonomiczności klastra jako całości, wyodrębniono cztery kluczowe cechy jakimi musi się charakteryzować dowolny system, aby móc nazywać go autonomicznym. Taki system powinien być w~stanie samodzielnie dokonać konfiguracji, naprawy, optymalizacji oraz ochrony. Tak jak autonomiczny układ odpornościowy człowieka, system autonomiczny powinien reagować na~dowolne zdarzenia z~odpowiednią szybkością oraz w~przemyślany sposób.

Aby osiągnąć przedstawione cele, zespół zaproponował pewien prototyp architektoniczny składający się z~trzech typów tzw. agentów umieszczonych w~dowolnych węzłach klastra obliczeniowego:

\begin{itemize}
\item agenta generycznego,
\item agenta optymalizacyjnego,
\item agenta konfiguracyjnego.
\end{itemize}

W ogólności, klaster obliczeniowy powinien składać się z~wielu węzłów, na~każdym z~węzłów powinni zostać umieszczone dwa generyczne agenty, natomiast na~przestrzeni całego klastra, dodatkowo, powinny być umieszczone dwa agenty konfiguracyjne oraz jeden agent optymalizacyjny. Zadaniem agentów konfiguracyjnych jest spełnienie kryterium samokonfiguracji poprzez zarządzanie listą wszystkich agentów dostępnych w~klastrze oraz udostępnianie tej listy na~żądanie innych agentów. Dodatkowo, ten rodzaj agenta powinien cyklicznie odpytywać wszystkie inne agenty o~ich stan oraz ich parametry sprzętowe. Podwojenie tego typu agentów ma na~celu zapewnienie pewnego stopnia redundancji, ponieważ w~przypadku zatrzymania działania takiego agenta, wszystkie informacje o~stanie klastra zostałyby utracone. W~danym systemie istnieje tylko jeden główny agent konfiguracyjny, jednak w~przypadku przerwania jego pracy, drugi agent przejmuje jego rolę i~kontynuuje swoją pracę jako główny agent konfiguracyjny.

Drugim typem agenta pracującego w~takim systemie jest agent optymalizacyjny, którego zadaniem jest wypełnianie kryterium samoorganizacji. Agent ten odpytuje głównego agenta konfiguracyjnego o~kopię aktualnej struktury klastra, a~następnie rozpoczyna jej analizę. Jeżeli wykryje on niepoprawność w~tejże strukturze utworzy on nowe agenty lub~zakończy działanie tych istniejących. Przykładowo, w~przypadku wykrycia istnienia tylko jednego agenta konfiguracyjnego w~systemie, jego zadaniem staje się powołania do~życia kolejnej instancji agenta konfiguracyjnego, tak aby w~systemie zawsze istniały przynajmniej dwa agenty konfiguracyjne. Dodatkowo, w~przypadku potrzeby uruchomienia nowego procesu na~dowolnym węźle tego klastra, agent optymalizacyjny poszukuje węzła, który posiada najwięcej wolnych zasobów do~uruchomienia takiego procesu, dzięki czemu uzyskuje on duży stopień zrównoważenia obciążenia (ang. load balancing). Ten typ agenta nie wymaga redundancji w~postaci dodatkowej instalacji agenta optymalizacyjnego, ponieważ nie przechowuje on żadnych krytycznych danych i~w~przypadku wykrycia zatrzymania takiego agenta, agent konfiguracyjny jest w~stanie bardzo łatwo utworzyć nową instancję agenta optymalizacyjnego.

Ostatnim typem agenta w~autonomicznym klastrze obliczeniowym jest agent generyczny, którego głównym zadaniem jest wykonywanie powierzonych mu komend, np. uruchomienia jakiegoś procesu, utworzenie kolejnego agenta lub~zakończenie swojego działania. Tak jak w~przypadku agenta konfiguracyjnego, tak i~w~tym przypadku zwielokrotnienie tego rodzaju agenta staje się niezbędne, jednakże powód redundancji jest odmienny. Zatrzymanie działania agenta nie spowoduje utraty żadnych danych, ale brak jakiegokolwiek agenta na~danym węźle klastra w~praktyce oznacza odłączenie węzła oraz jego zasobów od~systemu jako całości. Jeśli zaś pozostanie zapasowy generyczny agent, to będzie on w~stanie przejąć obowiązki tego głównego i~postarać się odtworzyć swojego sąsiada, co z~kolei spełnia kryterium samonaprawy.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{imgs/4-1-acms-nodes.png}
\caption{Przykładowe rozmieszczenie agentów w~autonomicznym klastrze zgodnym z~ACMS}
\label{fig:4-1-acms-nodes}
\end{figure}

Rysunek \ref{fig:4-1-acms-nodes} przedstawia przykładowy klaster składający się z~czterech węzłów oraz rozmieszczenie agentów na~poszczególnych węzłach z~zachowaniem wcześniej przyjętych reguł. Warto zauważyć, że węzły te nie są w~żaden sposób nazwane, oraz żaden z~nich nie jest w~żaden sposób wyróżniony, co wyraźnie zaznacza fakt, że klaster taki jest zdecentralizowany i~umiejscowienie agentów konfiguracyjnych i~optymalizacyjnych nie jest z~góry narzucone. 

\subsection[{Impala: A Middleware System for Managing Autonomic, Parallel Sensor Systems}]{Impala: A Middleware System for Managing Autonomic, Parallel Sensor Systems \cite{impala-desc}}
Druga część tejże analizy skupia się na~wewnętrznym aspekcie poruszanej w~tej pracy problematyki, a~mianowicie oprogramowaniu pośredniczącemu w~przekazywaniu danych pomiędzy węzłami klastra, a~aplikacjami, które na~tym klastrze są uruchamiane. Aby sprostać tym zadaniom, dwaj badacze z~Princeton University w~stanie New Jersey zaprojektowali architekturę oprogramowania pośredniczącego (ang. \textit{middleware}), mającego na~celu zapewnić modułowość, adaptacyjność oraz zdolność do~samonaprawy w~rozproszonym, bezprzewodowym środowisku zbudowanym z~urządzeń wbudowanych wyposażonych w~zestaw czujników.

Wykorzystanie urządzeń wbudowanych umożliwia niemalże nieograniczoną mobilność pojedynczego urządzenia, a~co za~tym idzie węzłów klastra, ponieważ uniezależnia nas od~bezpośredniego wpięcia urządzenia do~sieci energetycznej. Oczywistym ograniczeniem staje się zatem ilość energii elektrycznej zgromadzonej w~przenośnym źródle zasilania umożliwiającym pracę urządzenia. W~związku z~powyższym, głównym problemem, z~którym musieli się zmierzyć twórcy tej architektury, były bardzo ograniczone zasoby energii dostępne na~tego rodzaju urządzeniach. Naukowcy rozważali dwa podejścia do~tego problemu. Pierwszym było stworzenie monolitycznych aplikacji dla urządzeń wbudowanych, co pozwoli na~najefektywniejsze wykorzystanie zasobów urządzenia. Drugim podejściem było stworzenie oprogramowania pośredniczącego pomiędzy warstwą transportową węzła oraz aplikacjami składającymi się z~dużej ilości niewielkich modułów, których główną zaletą stałaby się łatwość aktualizacji oraz zarządzania  pojedynczymi sekcjami uruchomionej aplikacji. W~trakcie prac nad tym problemem wykształciła się architektura, która zdecydowanie bliższa była drugiemu wariantowi. W~ten sposób powstała dedykowana platforma programistyczna (ang. \textit{framework}), która ma za~zadanie pracować jako system operacyjny, zarządzający zasobami urządzenia oraz filtrujący i~przekierowujący nadchodzące zdarzenia, na~którym to mają być instalowane i~uruchamiane konkretne aplikacje.

Bardzo charakterystyczną cechą platformy programistycznej Impala jest fakt, że składa się ona z~trzech głównych komponentów: filtra zdarzeń, adaptera aplikacji oraz komponentu aktualizującego zainstalowane aplikacje. Komponent służący za~adapter aplikacji dostarcza narzędzia do~realizacji bardzo dużej ilości scenariuszy, które mogą zaistnieć podczas wykorzystywania danej aplikacji. Przykładowo, jeżeli pewna aplikacja ma podpiętą dużą ilość czujników dostarczających istotną ilość danych, to można skonfigurować taki komponent, aby reagował tylko na~znaczne odchylenia od~średniej wartości odczytanych danych i~dopiero wtedy wysyłał takie dane poza obecny węzeł. Takie zachowanie znacznie wydłuża czas pracy urządzenia, ponieważ operacje transmisji danych wiążą się z~największym kosztem energii. Adapter taki może również podejmować decyzje na~podstawie obecnego stanu urządzenia i~jego parametrów (np. poziom naładowania baterii, zasięg/moc/przepływność transmisji danych, położenie geograficzne itd.).

Komponent odpowiedzialny za~aktualizację aplikacji uruchamianych na~takim urządzeniu musi również spełniać szereg kryteriów wydajnościowych oraz jakościowych, które spotykane są tylko w~środowiskach z~urządzeniami wbudowanymi. Są to między innymi: ograniczona przepływność transmisji, duża różnorodność aktualizacji (od małych zmian do~aktualizacji całych modułów), problem niekompletnych aktualizacji (częste zrywanie połączenia sieciowego) czy współbieżna aktualizacja aplikacji w~trakcie jej wykonywania.

Jednakże zdecydowanie najciekawszym komponentem, z~punktu widzenia tej pracy, jest komponent odpowiedzialny za~zarządzanie oraz przekierowywanie zdarzeń do~innych komponentów lub~aplikacji. W~przypadku platformy programistycznej Impala wyodrębniono 5 różnych typów zdarzeń które mogą dotrzeć do~wyżej wymienionego filtra. Do~wspomnianych zdarzeń należą:

\begin{itemize}
\item Timer Event,
\item Packet Event,
\item Send Done Event,
\item Data Event,
\item Device Event.
\end{itemize}

Zdarzenie zegara (ang. \textit{Timer Event}) informuje pozostałe komponenty (adapter aplikacji, komponent aktualizacji) oraz aplikacje klienckie o~tym, że minął pewien określony wcześniej okres czasu. Przykładowo, aplikacja wykorzystująca czujniki musi dokonywać pomiaru co określoną ilość minut. Zdarzenie pakietów (ang. \textit{Packet Event}) informuje odbiorcę, że pakiet danych został odebrany i~jest gotowy do~odczytu. Twórcy tej platformy programistycznej wyróżnili dwa typy tego zdarzenia: ,,aplikacja -- aplikacja" oraz ,,aktualizator -- aktualizator". Podejście wykorzystujące system zdarzeń umożliwia asynchroniczną pracę aplikacji względem odbieranych przez nią danych. Kolejnym zaproponowanym przez badaczy zdarzeniem jest zdarzenie ukończenia wysyłania (ang. \textit{Send Done Event}). Zdarzenie to odpowiada za~informowanie o~ukończeniu (pomyślnym lub~nie) procesu przesłania pakietu, dzięki czemu odbiorca tego zdarzenia może w~odpowiedni sposób na~nie zareagować (np. ponawiając próbę przesłania pakietu). Zdarzenie danych (ang. \textit{Data Event}) jest bezpośrednio związane z~charakterem oraz przeznaczeniem platformy Impala. Pozwala ono poinformować aplikację wykorzystującą dany czujnik, że dane z~czujnika są gotowe do~odczytu. Ostatnim zaproponowanym zdarzeniem jest zdarzenie urządzenia (ang. \textit{Device Event}), w~ten sposób samo urządzenie może poinformować adapter aplikacji o~tym, że funkcjonuje niepoprawnie. Dla przykładu może być to awaria jednego z~czujników.  Podczas pracy z~tak dużą ilością zdarzeń dodatkowym problemem staje się kwestia obsługi wielu nadchodzących zdarzeń w~krótkim, bądź tym samym czasie. Twórcy tego oprogramowania zgodnie stwierdzili, że wymagana jest kolejka zdarzeń, które będą obsługiwane pojedynczo, aby nie tracić cennych zasobów na~problemy synchronizacji podczas przełączania pomiędzy obsługą zdarzeń. Zastosowano przy tym odgórny limit czasu przeznaczonego na~obsługę jednego zdarzenia, aby wyeliminować sytuację w~której przetwarzanie kolejnych zdarzeń byłoby wstrzymane przez któryś z~komponentów lub~aplikację.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imgs/Imapla.png}
\caption{Warstwy w~architekturze systemu Impala}
\label{fig:4-2-impala-layers}
\end{figure}

Rysunek \ref{fig:4-2-impala-layers} przedstawia schemat takiej architektury, w~której wykorzystywane są wcześniej wspomniane warstwy systemu oraz użyte są wyżej wymienione komponenty. Dodatkowo zaznaczone są ścieżki przepływu danych pochodzących ze zdarzeń obsługiwanych przez system.

\subsection{Zaproponowany system na~tle istniejących rozwiązań}
Powyższe koncepcje systemów nieprzypadkowo zostały wybrane do tej analizy. Pierwszy artykuł kładzie nacisk na~zaprojektowanie autonomicznego klastra obliczeniowego jako ogólnego systemu, natomiast nie poświęca on czasu na~opis szczegółowej realizacji węzła bądź agenta. Całość bardzo mocno przypomina koncepcję typowego systemu agentowego, którego implementacje można odnaleźć w~wielu językach programowania. W~drugim artykule poruszany jest temat zarządzania zadaniami w~obrębie jednego węzła takiego klastra. Co więcej, warto przeanalizować sposób komunikacji pomiędzy aplikacjami, systemem oraz węzłami. Dodatkowo, artykuł ten porusza bardzo istotne kwestie związane z~problematyką urządzeń wbudowanych, która nie występuje w~przypadku urządzeń innego typu.

Zaproponowana w~tej pracy koncepcja bardzo mocno czerpie z~obu wyżej przedstawionych rozwiązań. W~oczywisty sposób można odnaleźć analogię pomiędzy topologią klastra zaproponowaną w~ACMS, a~tą zaproponowaną w tej pracy. Natomiast w~przypadku platformy programistycznej Impala, zauważamy podobieństwo w~sposobie rozwiązania problemu za~pomocą oprogramowania pośredniczącego, które składa się z~takich komponentów jak filtr zdarzeń, który w ramach tej pracy został nazwany system kontroli.
